<resources>
    <string-array name="policies">
        <item name="policy1">प्रधानमंत्री फसल बीमा योजना</item>

        <item name="policy2">प्रधानमंत्री कृषि सिंचाई योजना </item>

        <item name="policy3">मिनी कामधेनू डेयरी योजना</item>

        <item name="policy4">जैविक खेती के लिए सब्सिडी/आर्थिक सहायता</item>

        <item name="policy5">किसान क्रेडिट कार्ड</item>

        <item name="policy6">राष्ट्रीय खाद्य सुरक्षा मिशन</item>

        <item name="policy7">फसल बीमा का क्लेम के नियम</item>

        <item name="policy8">किसानों को 7% ब्याज पर मिलेगा 3 लाख का लोन</item>

    </string-array>

    <string-array name="policies_link">

        <item name="link1">http://agri-insurance.gov.in/Login.aspx</item>

        <item name="link2">http://kisanhelp.in/government-policies/%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%A7%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%AE%E0%A4%82%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A5%83%E0%A4%B7%E0%A4%BF-%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%88-%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%9C%E0%A4%A8%E0%A4%BE</item>
        //

        <item name="link3">http://animalhusb.up.nic.in/silent%20features%20mini%20kamdhenu%20hindi.htm</item>

        <item name="link4">http://kisanhelp.in/government-policies/%E0%A4%9C%E0%A5%88%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%95-%E0%A4%96%E0%A5%87%E0%A4%A4%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%8F-%E0%A4%B8%E0%A4%AC%E0%A5%8D%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A5%80%E0%A4%86%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%A5%E0%A4%BF%E0%A4%95-%E0%A4%B8%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%A4%E0%A4%BE</item>
        //

        <item name="link5"> http://kisanhelp.in/government-policies/%E0%A4%95%E0%A4%BF%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%A1%E0%A4%BF%E0%A4%9F-%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%A1</item>

        <item name="link6">http://kisanhelp.in/government-policies/%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%AF-%E0%A4%96%E0%A4%BE%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%AF-%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B7%E0%A4%BE-%E0%A4%AE%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A4%A8</item>
        //

        <item name="link7">http://kisanhelp.in/government-policies/%E0%A4%AB%E0%A4%B8%E0%A4%B2-%E0%A4%AC%E0%A5%80%E0%A4%AE%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%AE-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%AE</item>
        //

        <item name="link8">http://kisanhelp.in/government-policies/%E0%A4%95%E0%A4%BF%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%8B-7-%E0%A4%AC%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%9C-%E0%A4%AA%E0%A4%B0-%E0%A4%AE%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%97%E0%A4%BE-3-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%96-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%B2%E0%A5%8B%E0%A4%A8</item>
        //

    </string-array>


    <string name="app_name">Agricultural App</string>
    <string name="policy_title">Government Schemes</string>

    <string name="about">About Application</string>
    <string name="about_text">This app is made for the event Hackathon conducted by Digital India and sponsered by HackerEarth.\n\nThis
        is a open source project Source can be found at <a href="https://github.com/sukhbir-singh/AgriculturalApp">link</a></string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Call Kisan Help Centre</string>
    <string name="title_activity_bazar__rate__select">Bazar_Rate_Select</string>

    <string name="crop_production_card_title_en">Crop Production Methods</string>
    <string name="crop_production_card_title_hi">खेती की उन्‍नत विधियां</string>

    <string name="treatment_card_title_en">Crop Treatment Method</string>
    <string name="treatment_card_title_hi">प्रमुख समस्याएं एवं निवारण</string>

    <string name="storage_card_title_en">Soil Health Card </string>
    <string name="storage_card_title_hi">मृदा स्वास्थ्य कार्डं</string>

    <string name="survey_card_title_en"> Production Details</string>
    <string name="survey_card_title_hi">उत्पादन का विवरण </string>

    <string name="horticulture_card_title_en">Horticulture Methods</string>
    <string name="horticulture_card_title_hi">बागवानी की उन्‍नत विधियां</string>

    <string name="policy_card_title_en">Government Schemes</string>
    <string name="policy_card_title_hi"> सरकार की योजनाएं  </string>


    <string name="horticulture_item1_en">Mango</string>


    <string name="horticulture_item2_en">Banana</string>


    <string name="horticulture_item3_en">Guava</string>


    <string name="wheat_h1">1.परिचय</string>
    <string name="wheat_h2">2.उपयुक्त जलवायु क्षेत्र</string>
    <string name="wheat_h3">3.भूमि का चयन</string>
    <string name="wheat_h4">4.खेत  की तैयारी</string>
    <string name="wheat_h5">5.गेहूँ की प्रमुख उन्नत किस्मे</string>
    <string name="wheat_h6">6.बीजोपचार</string>
    <string name="wheat_h7">7.बोआई का समय</string>
    <string name="wheat_h8">8.बीज दर एवं पौध अंतरण</string>
    <string name="wheat_h9">9.बीज बोने की गहराई</string>
    <string name="wheat_h10">10.बोआई की विधियाँ</string>
    <string name="wheat_h11">11.खाद एवं उर्वरक</string>
    <string name="wheat_h12">12.सिंचाई</string>
    <string name="wheat_h13">13.कटाई-गहाई</string>
    <string name="wheat_h14">14.उपज एवं भंडारण</string>

    <string name="crop1_hi">गेंहू की उन्नत खेती </string>
    <string name="crop2_hi">धान अर्थात चावल की खेती </string>
    <string name="crop3_hi">अरहर की खेती </string>
    <string name="crop1_en">Wheat Production Methods</string>
    <string name="crop2_en">Paddy Production Methods</string>
    <string name="crop3_en">Toor Production Methods</string>

    <string name="wh1">
        गेहूँ की खेती विश्व के प्रायः हर भाग में होती है ।
        संसार की कुल 23 प्रतिशत भूमि पर गेहूँ की ख्¨ती की जाती है ।
        गेहूँ विश्वव्यापी महत्त्व की फसल है। मुख्य रूप से एशिया में धान की खेती की जाती है, तो भी विश्व के सभी प्रायद्वीपों में गेहूँ उगाया जाता है।
        विश्व में सबसे अधिक क्षेत्र फल में गेहूँ उगाने वाले प्रमुख तीन  राष्ट्र भारत, रशियन फैडरेशन और  संयुक्त राज्य अमेरिका है ।
        गेहूँ उत्पादन में चीन के बाद भारत तथा अमेरिका का क्रम आता है ।
    </string>



    <string name="wh2">
        गेहूँ मुख्यतः एक ठण्डी एवं शुष्क  जलवायु की फसल है अतः फसल बोने के समय 20 से 22  डि से , बढ़वार के समय
        इष्टतम ताप 25 डि से  तथा पकने के समय  14 से 15 डि से तापक्रम उत्तम  रहता है। तापमान  से अधिक होने पर
        फसल जल्दी पाक जाती है और उपज घट जाती है। पाल्¨ से फसल क¨ बहुत नुकसान होता है । बाली लगने के समय पाला
        पड़ने पर बीज अंकुरण शक्ति ख¨ देते है और  उसका विकास रूक जाता है । छ¨टे दिनो  में पत्तियां   और कल्लो  की बाढ़
        अधिक होती है जबकि दिन बड़ने के साथ-साथ बाली निकलना आरम्भ होता है। इसकी खेती के लिए 60-100 से. मी. वार्षिक
        वर्षा वाले क्षेत्र उपयुक्त रहते है।
    </string>

    <string name="wh3">
        गेहूँ सभी प्रकार की कृषि य¨ग्य भूमियों में पैदा हो सकता है परन्तु दोमट से भारी दोमट, जलोढ़ मृदाओ  मे गेहूँ की खेती
        सफलता पूर्वक की जाती है। जल निकास की सुविधा होने पर मटियार दोमट  तथा काली मिट्टी में भी इसकी अच्छी फसल
        ली जा सकती है। कपास की काली मृदा  में गेहूँ की खेती के लिए सिंचाई की आवश्यकता कम पड़ती है।
    </string>

    <string name="wh4">
        अच्छे  अंकुरण  के लिये एक बेहतर भुरभुरी  मिट्टी की आवश्यकता होती है। समय पर जुताई  खेत में नमी संरक्षण के लिए
        भी आवश्यक है। वास्तव में खेत की तैयारी करते समय हमारा लक्ष्य यह होना चाहिए कि बोआई के समय खेत खरपतवार मुक्
        त  हो, भूमि में पर्याप्त नमी हो तथा मिट्टी इतनी भुरभुरी हो जाये ताकि बोआई आसानी से उचित गहराई तथा समान दूरी पर
        की जा सके। खरीफ की फसल काटने के बाद खेत की पहली जुताई  मिट्टी पलटने वाले हल (एमबी प्लोऊ ) से करनी चाहिए
        जिससे खरीफ फसल के अवशेष   और खरपतवार मिट्टी मे दबकर सड़ जायें। इसके  बाद आवश्यकतानुसार 2-3 जुताइयाँ देशी
        हल - बखर या कल्टीवेटर से करनी चाहिए। प्रत्येक जुताई के बाद पाटा देकर खेत समतल कर लेना चाहिए।
    </string>

    <string name="wh5">
        1.सोनालिका: यह गेरूआ निरोधक, अंबर रग की, बड़े दाने वाले किस्म। यह 110 दिनों में पककर तैयार हो जाता है। देर से
        बोने के लिए उपयुक्त है। धान काटने के बाद जमीन तैयार कर बुवाई की जा सकती है। इसकी पैदावार 30 से 35 क्विंटल
        प्रति हेक्टेयर होती है।
        2.सोनालिका: यह गेरूआ निरोधक, अंबर रग की, बड़े दाने वाले किस्म। यह 110 दिनों में पककर तैयार हो जाता है। देर से
        बोने के लिए उपयुक्त है। धान काटने के बाद जमीन तैयार कर बुवाई की जा सकती है। इसकी पैदावार 30 से 35 क्विंटल
        प्रति हेक्टेयर होती है।
        3.नर्मदा 112: यह पिसिया (सरबती) किस्म है जो काला और भूरा गेरूआ निरोधक है। असिंचित एवं सीमित सिंचाई वाले क्षे
        त्रो के लिए उपयुक्त है।इसके पकने का समय 120 - 135 दिन है। इसकी पैदावार 14 - 16 क्विंटल  प्रति हेक्टेयर होती है।
        इसका दाना सरबती चमकदार और बड़ा होता है। इह चपाती बनाने के लिए विशेष उपयुक्त है।
        4. मालवश्री (एचआई - 8381): यह कठिया गेहूँ की श्रेणी में श्रेष्ठ किस्म है। इसके पौधे बौने (85 - 90 से.मी. ऊँचाई),
        बालियों के बालों का रंग काला होता है। यह किस्म 4 - 5 सिंचाई मे बेहतर उत्पादन देती है। इसके 1000 दानों का
        वजन 50 - 55 ग्राम एवं उपज क्षमता 50 - 60 क्विंटल  प्रति हेक्टर है।

    </string>

    <string name="wh6">
        बुआई के लिए जो  बीज इस्तेमाल किया जाता है वह रोग मुक्त,  प्रमाणित तथा क्षेत्र विशेष के लिए अनुशंषित उन्नत किस्म
        का  होना चाहिए। अलावा रोगों की रोकथाम के लिए ट्राइकोडरमा की 4 ग्राम मात्रा  1 ग्राम कार्बेन्डाजिम के साथ प्रति किग्र
        ा बीज की दर से बीज शोधन किया जा सकता है ।
    </string>

    <string name="wh7">
         गेंहूँ रबी की फसल है जिसे शीतकालीन मौसम   में उगाया जाता है । भारत के विभिन्न भागो  में गेहूँ का जीवन काल
        भिन्न-भिन्न रहता है । सामान्य तौर  पर गेहूं की बोआई अक्टूबर से दिसंबर तक की जाती है तथा फसल की कटाई
        फरवरी से मई तक की जाती है । जिन किस्मों की अवधि 135 - 140 दिन है, उनको नवम्बर के प्रथम पखवाड़े
        में व जो किस्में पकने में 120 दिन का समय लेती है, उन्हे 15 - 30 नवम्बर तक बोना चाहिए।
        असिंचित अवस्था   में बोने का उपयुक्त समय बर्षा ऋतु समाप्त होते ही मध्य अक्टूबर के लगभग है।
        सिंचित गेहूँ बोने का उपयुक्त समय नवम्बर का प्रथम पखवाड़ा है। बोनी में 30 नवम्बर से अधिक देरी नहीं होना चाहिए।
    </string>

    <string name="wh8">
        बीज दर भूमि मे नमी की मात्रा, बोने की विधि तथा किस्म पर निर्भर करती है। बोने गेहूँ   की खेती के लिए बीज की मात्रा
        देशी गेहूँ   से अधिक ह¨ती है । बोने गेहूँ के लिए 100-120 किग्रा. प्रति हैक्टर तथा देशी  गेहूँ के लिए
        70-90 किग्रा. बीज प्रति हैक्टर की दर से ब¨ते है । असिंचित गेहूँ  के लिए बीज की मात्रा 100 किलो प्रति हेक्टेर व
        कतारों के बीच की दूरी 22 - 23 से. मी. होनी चाहिये। समय पर बोये जाने वाले  सिंचित गेहूं  मे बीज दरं
        100 - 125 किलो प्रति हेक्टेयर व कतारो की दूरी 20-22.5 से. मी. रखनी चाहिए। देर वाली सिंचित गेहूं की बोआई
        के लिए बीज दर 125 - 150 कि. ग्रा. प्रति हेक्टेयर तथा पंक्तियों के मध्य 15 - 18 से. मी. का अन्तरण रखना उचित रहता है।
        बीज को रात भर पानी में भिंगोकर बोना लाभप्रद है।
    </string>

    <string name="wh9">
         बौने गेहुँ की बोआई में गहराई का विशेष महत्व होता है, क्योंकि बौनी किस्मों में प्राकुंरचोल  की लम्बाई 4 - 5 से. मी. होती है।
        अतः यदि इन्हे गहरा बो दिया जाता है तो अंकुरण बहुत कम होता है। गेहुँ की बौनी किस्मों क¨ 3-5 से.मी. रखते है ।
        देशी (लम्बी) किस्मों  में प्रांकुरचोल की लम्बाई लगभग 7 सेमी. ह¨ती है । अतः इनकी बोने की गहराई 5-7 सेमी. रखनी चाहिये।
    </string>

    <string name="wh10">
        1. छिटकवाँ विधि : इस विधि में बीज को हाथ से समान रूप से खेत में छिटक दिया जाता है और पाटा अथवा देशी हल चलाकर
        बीज को  मिट्टी से ढक दिया जाता है। इस विधि से गेहूँ उन स्थानो  पर बोया जाता है, जहाँ अधिक वर्षा होने या मिट्टी भारी
        दोमट होने से नमी अपेक्षाकृत अधिक समय तक बनी रहती है । इस विधि से बोये गये गेहूँ का अंकुरण ठीक से नही हो पाता, पौध
        अव्यवस्थित ढंग से उगते है,  बीज अधिक मात्रा में लगता है और पौध  यत्र्-तत्र् उगने के कारण निराई - गुड़ाई  में असुविधा
        होती है परन्तु अति सरल विधि होने के कारण कृषक इसे अधिक अपनाते है ।

        2.सीड ड्रिल द्वारा बोआई: यह पोरा विधि का एक सुधरा रूप है। विस्तृत क्षेत्र  में बोआई करने के लिये यह आसान तथा
        सस्ता ढंग है  । इसमे बोआई बैल चलित या ट्रेक्टर चलित बीज वपित्र द्वारा की जाती है। इस मशीन में पौध अन्तरण   व
        बीज दर का समायोजन  इच्छानुसार किया जा सकता है। इस विधि से बीज भी कम लगता है और बोआई निश्चित दूरी तथा
        गहराई पर सम रूप से हो पाती है जिससे अंकुरण अच्छा होता है । इस विधि से  बोने में समय कम लगता है ।


    </string>

    <string name="wh11">
        खाद एवं उर्वरक की मात्रा गेहूँ की किस्म, सिंचाई की सुविधा, बोने की विधि आदि कारकों पर निर्भर करती है।अच्छी उपज
        लेने के लिए  भूमि में कम से कम 35-40 क्विंटल गोबर की अच्छे तरीके से सड़ी हुई खाद  50 किलो ग्राम नीम की खली
        और 50 किलो अरंडी की खली आदि इन सब खादों को अच्छी तरह मिलाकर खेत में बुवाई से पहले इस मिश्रण को समान मात्रा
        में बिखेर लें  इसके बाद खेत में अच्छी तरह से जुताई कर खेत को तैयार करें इसके उपरांत बुवाई करें

         खेत  में 10-15 टन प्रति हेक्टर की दर से सडी हुई गोबर की खाद या कम्पोस्ट फैलाकर जुताई के समय बो आई पूर्व मिट्ट
        ी में मिला देना चाहिए । रासायनिक उर्वरको  में नाइट्रोजन, फास्फोरस , एवं पोटाश  मुख्य है । सिंचित गेहूँ में (बौनी किस्में)
        बोने के समय आधार मात्रा के रूप में 125 किलो नत्रजन, 50 किलो स्फुर व 40 किलो पोटाश प्रति हेक्टेयर की दर से
        देना चाहिये। देशी किस्मों में 60:30:30 किग्रा. प्रति हेक्टेयर के अनुपात में उर्वरक देना चाहिए। असिंचित गेहूँ की देशी किस्मों
        मे आधार मात्रा के रूप में 40 किलो नत्रजन, 30 किलो स्फुर व 20 किलो पोटाश प्रति हेक्टेयर बोआई के समय हल की
        तली में देना चाहिये। बौनी किस्मों में 60:40:30 किलों के अनुपात में नत्रजन, स्फुर व पोटाश बोआई के समय देना
        लाभप्रद पाया गया है।
    </string>

    <string name="wh12">
        1. पहली सिंचाई शीर्ष जड प्रवर्तन अवस्था  पर अर्थात बोने के 20 से 25 दिन पर सिंचाई करना चाहिये। लम्बी किस्मों में
        पहली सिंचाई सामान्यतः बोने के लगभग 30-35 दिन बाद की जाती है।

        2. दूसरी सिंचाई दोजियां निकलने की अवस्था  अर्थात बोआई के लगभग 40-50 दिन बाद।

        3.तीसरी सिंचाई सुशांत अवस्था  अर्थात ब¨आई के लगभग 60-70 दिन बाद ।

        4. चौथी सिंचाई फूल आने की अवस्था  अर्थात बोआई के 80-90 दिन बाद ।

        5. दूध बनने तथा शिथिल अवस्था  अर्थात बोने के 100-120 दिन बाद।

        पर्याप्त सिंचाईयां उपलब्ध ह¨ने पर बौने  गेहूं में 4-6 सिंचाई देना श्रेयस्कर होता है । यदि मिट्टी काफी हल्की या बलुई है
        त¨ 2-3 अतिरिक्त सिंचाईयो  की आवश्यकता हो  सकती है ।

        यदि केवल दो सिंचाई की ही सुविधा उपलब्ध है, तो पहली सिंचाई बोआई के 20-25 दिन बाद (शीर्ष जड प्रवर्तन अवस्था )
        तथा दूसरी सिंचाई फूल आने के समय बोने के 80-90 दिन बाद करनी चाहिये।यदि पानी तीन सिंचाईय¨ हेतु उपलब्ध है तो  पहली
        सिंचाई  शीर्ष जड प्रवर्तन अवस्था पर (बोआई के 20-22 दिन बाद), दूसरी तने में गाँठें बनने (बोने क 60-70 दिन बाद) व
        तीसरी दानो में दूध पड़ने के समय (100-120 दिन बाद) करना चाहिये।
    </string>

    <string name="wh13">
         जब गेहूँ के दाने पक कर सख्त हो जाय और उनमें नमी का अंश 20-25 प्रतिशत तक आ जाये, फसल की कटाई करनी चाहिये।
        कटाई हँसिये से की जाती है। बोनी किस्म के गेहूँ को पकने के बाद खेत में नहीं छोड़ना चाहिये, कटाई में देरी करने से,
        दाने झड़ने लगते है और पक्षियों  द्वारा नुकसान होने की संभावना रहती है। कटाई के पश्चात् फसल को 2-3 दिन खलिहान
        में सुखाकर मड़ाई  शक्ति चालित थ्रेशर से की जाती है। कम्बाइन हारवेस्टर का प्रयोग करने से कटाई, मड़ाई तथा ओसाई
        एक साथ हो जाती है परन्तु कम्बाइन हारवेस्टर से कटाई करने के लिए, दानो  में 20 प्रतिशत से अधिक नमी नही होनी चाहिए,
        क्योकि दानो  में ज्यादा नमी रहने पर मड़ाई या गहाई ठीक से नहीं ह¨गी ।
    </string>

    <string name="wh14">
        उन्नत सस्य तकनीक से खेती करने पर सिंचित अवस्था में गेहूँ की बौनी  किस्मो से लगभग
        50-60 क्विंटल  दाना के अलावा 80-90 क्विंटल  भूसा/हेक्टेयर प्राप्त होता है।
        जबकि देशी लम्बी किस्मों से इसकी लगभग आधी उपज प्राप्त होती है।
        देशी  किस्मो से असिंचित अवस्था में 15-20 क्विंटल  प्रति/हेक्टेयर उपज प्राप्त होती है। सुरक्षित
        भंडारण हेतु दानों में 10-12% से अधिक नमी नहीं होना चाहिए।
1
    </string>


    <string name="ph1"> खाद्यान्नों में धान का महत्वपूर्ण स्थान है एंव विश्व की जनसंख्या का अधिकांश भाग दैनिक भोजन में चावल
        का ही उपयोग करता है। चावल हमारी संस्कृति की पहचान है।बिना रोली -चावल के पूजा नहीं होती तथा माथे पर तिलक नहीं लगता।
        देश की लगभग 65 प्रतिशत जनसंख्या का प्रमुख खाद्यान्न चावल है। चीन, जापान, भारत, इन्डोचाइना, कोरिया, थाइलैण्ड, पाकिस्तान
        तथा श्रीलंका धान पैदा करने वाले प्रमुख देश हैं।भारत में धान की खेती लगभग सभी राज्यों में की जाती है किन्तु प्रमुख उत्पादक प्रदेशों में आन्ध्र प्रदेश,
        असम, बिहार, महाराष्ट्र, छत्तीसगढ़, उड़ीसा, पश्चिमी बंगाल, उत्तर प्रदेश है।</string>

    <string name="ph2">धान एक उष्ण तथा उपोष्ण जलवायु की फसल है। गर्म शीतोष्ण क्षेत्रों में धान की उपज अधिक होती है।
        धान की फसल को पूरे जीवन काल में उच्च तापमान तथा अधिक आर्द्रता के साथ अधिक जल की आवश्यकता होती है।धान और
        पानी का गहरा सम्बन्ध है। जहाँ वर्षा अधिक होती है वहीं धान का क्षेत्रफल अधिक होता है। फसल की अच्छी वृद्धि के लिए
        25 से 30 डिग्री से ग्रे  तथा पकने के लिए 21-25 डिग्री से ग्रे
        तापक्रम की आवश्यकता होती है। </string>


    <string name="ph3">  धान की खेती के लिए भारी दोमट भूमि सर्वोत्तम पाई गई है। इसकी खेती हल्की अम्लीय मृदा से लेकर
        क्षारीय (पीएच 4.5 से 8.0 तक) मृदा में की जा सकती है। छत्तीसगढ़ में मुख्यतः चार प्रकार की भूमि भाटा, मटासी, डोरसा,
        एंव कन्हार पाई जाती है।मटासी भूमि भाटा से अधिक भारी तथा डोरसा भूमि से हल्की होती है तथा धान की खेती के लिए उपयुक्त
        होती है। डोरसा भूमि रंग तथा गुणों के आधार पर मटासी तथा कन्हार भूमि के बीच की श्रेणी में आती है। </string>

    <string name="ph4">ऋगवेद में कहा गया है कि यो ना बपतेह बीजम अर्थात तैयार किये गये खेत में ही बीज बोना चाहिए,
        जिससे कि भरपूर अन्न पैदा हो। फसल उगाने से पहले विभिन्न यंत्रों की सहायता से खेत की अच्छी तरह से तैयार की जाती है
        जिससे खेत खरपतवार रहित हो जाएँ। धान के खेत की तैयार शुष्क एंव आर्द्र प्रणाली द्वारा बोने की विधि पर निर्भर करती है।
        शुष्क प्रणाली में खेत की तैयारी के लिए फसल के तुरन्त बाद ही खेत को मिट्टि पलटने वाले हल से जोत देते हैं। इसके बाद
        पानी बरसने पर जुताई करते हैं। इस प्रकार भूमि की भौतिक दशा धान के योग्य बन जाती है। गोबर की खाद, कम्पोस्ट या हरी
        खाद बोआई से पहले प्रारम्भिक जुताई के समय खेत में अच्छी तरह मिला देना चाहिए। </string>


    <string name="ph5"> सिंचित परिस्थितियों हेतु उपयुक्त किस्में
            आई.आर-36 ,अभया ,आई.आर-64, पूसा बासमती -1 ,क्रान्ति, स्वर्णा .
            महामाया ,बम्लेश्वरी ,माधुरी, साली वाहन   आदि।
            असिंचित निचली भूमि हेतु अनुशंसित किस्में
    हल्की भूमि अभया           120-125          32-35           बौनी, गंगई व ब्लास्ट रोग प्रतिरोधी, लम्बा दाना
         क्रान्ति           125-130          42-45           बौनी, पोहा एंव मुरमुरा हेतु, मोटा दाना
          महामाया        125-130           47-55           गंगई प्रतिरोधी, पोहा हेतु
    भारी भूमि सफरी-17        140-145           40-42           ऊँची, बारीक दाना
        मासूरी            140-145           38-40           ऊँची, मध्यम बारीक दाना
         बम्लेश्वरी        135-140            46-50          बौनी, मोटे दानों वाली
        स्वर्णा             140-150           44-45          बौनी, मध्यम दाने             </string>


    <string name="ph6"> जून मध्य जुलाई प्रथम सप्ताह तक का समय धान की बोनी के लिए सबसे उपयुक्त रहता है।बोआई
        में देरी से कीट व्याधियों का प्रकोप व उपज में गिरावट आती है। रोपाई हेतु नर्सरी में बीज की बोआई सिंचाई उपलब्ध होने
        पर जून के प्रथम सप्ताह में ही कर देना चाहिये क्योंकि जून के तीसरे सप्ताह से जुलाई मध्य तक की रोपाई से अच्छी उपज
        प्राप्त होती है। लेही विधि से धान के अंकुरण हेतु 6-7 दिन का समय बच जाता है अतः देरी होने पर लेही विधि से बोनी की जा
        सकती है।</string>


    <string name="ph7">अच्छी उपज के लिए खेत और बीज दोनों का महत्वपूर्ण स्थान है। चयनित किस्मों का प्रमाणित
        बीज किसी विश्वसनीय संस्था से प्राप्त करें। एक बार प्रमाणित किस्म का बीज बोने के 3 वर्ष तक बदलने की आवश्यकता
        नहीं होती हैं।बीज में अंकुरण 80-90 प्रतिशत होना चाहिये और वह रोग रहित हो। इस तरह से छाँटा हुआ बीज रोपा पद्धति
        में 30-40, छिड़का एंव बियासी विधि हेतु 100-120 तथा कतार बोनी में 90-100 तथा लेही पद्धति में 30-40 किलोग्राम प्रति हेक्टेयर
        की दर से उपयोग किया जाता है। प्रमाणित किस्म के बीज का प्रयोग करने पर नमक के घोल से उपचार  करने की आवश्यकता नहीं होती हैै।</string>


    <string name="ph8">खेत में बोआई अथवा रोपाई करने से पूर्व बीज को उपचारित करना आवश्यक है। सबसे पहले बीज को नमक
        के घोल में डालें। इसके लिए 10 लिटर पानी में 1.6 किलो सामान्य नमक का घोल बनाते हैं और इस घोल में बीज डालकर
        हिलाया जाता है। बैक्टीरियल रोगों की रोकथाम के लिये बीजों को 00.02 प्रतिशत स्ट्रेप्तो  साइक्लिन के घोल में डुबाकर
        उपचारित करना लाभप्रद रहता है।</string>

    <string name="ph9">रोपणी की तैयारी

            1. खेत की 2-3 बार जुताई कर मिट्टि को भुरभुरी कर लें तथा अन्तिम जुताई के पूर्व 20 गाड़ी (10 टन प्रति हेक्टेयर की दर से )गोबर की खाद या कम्पोस्ट मिलाएँ।

            2. खेत को समतल कर करीब एक से डेढ़ मीटर चैड़ी, दस से पंद्रह सेन्टीमीटर ऊँची एंव आवश्यकतानुसार लम्बी क्यारियाँ बनाएँ। एक हेक्टेयर क्षेत्र के लिए 1000 वर्ग मीटर रोपणी पर्याप्त होती है।

            3. खेत की ढाल के अनुसार रोपणी में सिंचाई एंव जल निकास नालियाँ बनावें।

            4. बनाई गयी क्यारियों मेें प्रति मीटर 40 ग्राम बारीक धान या 50 ग्राम मोटे धान का बीज बीजोपचार के बाद 10 सेंटीमीटर दूरी की कतारों में 2-3 सेंटीमीटर गहरा बोऐं। एक हेक्टेयर क्षेत्र के लिए 40-50 किलो ग्राम बीज पर्याप्त होता है।यदि अंकुरण 80 प्रतिशत से कम हो तो उसी अनुपात में बीज दर बढ़ावें। क्यारियों में बुवाई के बाद बीज को मिट्टि की हल्की परत से ढँक दें।

            5. प्रतिवर्ग मीटर नर्सरी में 10 ग्राम अमोनियम सल्फेट या 5 ग्राम यूरिया अच्छी तरह मिला दें।

            6. नर्सरी में पानी का जमाव न होने दे परन्तु रोपणी की मिट्टि सदैव नम रखें।

            7. यदि रोपणी में पौधे नत्रजन की कमी के कारण पीली दिखाई देवें तो 15 से 30 ग्राम अमोनियम सल्फेट या 7 से 15 ग्राम यूरिया प्रति वर्ग मीटर रोपणी में देवें।

            8. रोपाई में विलम्ब होने की संभावना हो तो नर्सरी में नत्रजन की टाप ड्रेसिंग न करें।

            9. आवश्यकता होने पर पौध संरक्षण दवाओं का छिड़काव करें। यदि नर्सरी में सल्फर या जिंक की कमी हो तो सिफारिश अनुसार इनकी पूर्ति करें।

            10. रोपाई के समय थरहा निकाल कर पौधों की जड़ों को पानी में डुबाकर रखें। रोपणी को क्यारियों से निकालने के दिन ही रोपाई करना उपयुक्त होता है।

            11. रोपणी में यदि खरपतवार हो तो उन्हें निकालने के बाद ही नत्रजन का प्रयोग करें।

</string>


    <string name="ph10">
        धान की रोपाई

        1. यदि हरी खाद लगाई गई हो तो रोपाई के 6-8 दिन पूर्व ही हरी खाद को मिट्टि में हल चलाकर अच्छी तरह से मचाई करें। यदि खेत ऊँचा-नीचा हो तो पाटा चलाकार समतल कर लें। इसी समय उर्वरकों की आधार मात्रा प्रदान करें।

        2. रोपाई के पूर्व खेत की अच्छी तरह से मचाई करें। यदि खेत ऊँचा-नीचा हो तो पाटा चलाकार समतल कर लें। इसी समय उर्वरकों की आधार मात्रा प्रदान करें।

        3. सामान्य तौर पर धान की रोपणी की उम्र 20 से 30 दिन तक होनी चाहिए। जल्दी पकने वाली धान की रोपाई 20 से 25 दिन के अन्दर करें। मध्यम या देर से पकने वाली किस्मों की रोपणी की उम्र 25 से 30 दिन उपयुक्त होती है।

        4. खेत मचाई के दूसरे दिन रोपाई करना ठीक रहता है। यदि रोपाई के समय खेतों में पानी अधिक भरा हो तो अतिरिक्त पानी की निकासी करें।

        5. रोपा लगाते समय एक स्थान (हिल)पर 2 से 3 पौधों की रोपाई करें। पौधे सदैव सीधे एंव 2-3 सेमी. गहरे लगावें। कतारों व पौधों के बीच की दूरी 15ग10 या 15ग15 सेमी. शीघ्र पकने वाली किस्मों के लिए और 20ग10 सेमी. मध्यम व देर से पकने वाली जातियों के लिए रखना चाहिए। जहाँ ताउची गुरम (वीडर) का उपयोग करना हो वहाँ 20ग15 सेमी. की दूरी रखना उचित होगा।

        6. पौधे की उम्र 30 दिनों से अधिक हो तो सघन रोपाई कर पौधों की सख्या बढ़ाएँ। निर्धारित मात्रा से 10 प्रतिशतअधिक  नत्रजन का प्रयोग करें।

        7. प्रत्येक 3 से 4 मीटर के बाद लगभग 30 सेमी. का रास्ता सस्य कार्य हेतु रखें।

        8. धान की मध्यम अवधि की किस्मों का उपयोग करने से धान के बाद संचित मृदा नमी में रबी फसलें भी ली जा सकती है।
    </string>


    <string name="ph11"> धान की एक अच्छी फसल एक हेक्टेयर भूमि से 150-175 किलोग्राम नाइट्रोजन,
        20-30 किलोग्राम फास्फोरस, 200-250 किलोग्राम पोटाश तथा अन्य पोषक तत्वों को ग्रहण करती है।रासायनिक
        तथा जैविक दोनों ही साधनों का उपयोग पोषक तत्वों की आपूर्ति के लिए करने से भूमि की उर्वरा शक्ति टिकाऊ बनी रहती
        है साथ ही धान की उपज में भी आशातीत बढ़ोत्तरी होती है।</string>


    <string name="ph12">खरपतवार वे पौधे हैं, जों बिना चाहे खेत में फसल के साथ उगते हैं। धान के खेतों में मुख्यतः सांवा,
        मोथा, दूब, कनकउआ, करगा(जंगली धान) आदि खरपतवार बहुआ उग आते है जो कि फसल के साथ पोषक तत्वों, नमी,
        प्रकाश, एंव स्थान हेतु प्रतिस्पर्धा कर फसल को कमजोर कर देते हैं जिससे उत्पादन व गुणवत्ता पर विपरीत प्रभाव पड़ता है।
        ऊँची भूमि वाले धान (बियासी और कतार बोनी) में 30-90 प्रतिशत, निचली एंव जलमग्न भूमि(लेही में) 30-50 प्रतिशत तथा रोपा
        पद्धति में 15-20 प्रतिशत उपज में क्षति खरपतवारों द्वारा होती है। समय पर नींदा नियंत्रण से धान की पैदावार में बढोत्तरी
        की जा सकती है।</string>


    <string name="ph13">रोपा विधि में जल प्रबंधन

        रोपा लगाने के समय मचाये गये खेत  में 1-2सेमी.से अधिक पानी न रखें कि रोपा लगाने के बाद मचाया हुआ  खेत सूखने न पावे।
        रोपाई के बाद एक सप्ताह तक खेत में पानी का स्तर 1-2सेमी. से रोपित पौधे जल्दी स्थापित हो जाते है। पौधे स्थापित होने
        के बाद कंसे फूटने की अवस्था पूर्ण होने तक उथला जल स्तर 5-7सेमी. तक बनाये रखें। अधिक वर्षा होने पर 5-7 सेमी. से
        अधिक जल को खेत से निकाल देना चाहिए।</string>


    <string name="ph14">कटाई कब और कैसे

        धान की विभिन्न किस्में लगभग 100-150 दिन में पक जाती हैं।बालियाँ निकलने के एक माह पश्चात् धान पक जाता है। जब
        दाने कड़े हो जायें तो फसल काट लेना चाहिए। दाने अधिक पक जाने पर झड़ने लगते है और उनकी गुणवत्ता में दोष आ जाता है।
        फसल काटने के 1-2 सप्ताह पूर्व खेत को सूखा लेना चाहिए जिससे पूर्ण फसल एक समान पक जाय। कटाई हैसिये या
        शक्तिचालित यंत्रों द्वारा की जाती है।

        धान के बंडलों को खलियान में सूखने के लिए फैला देते हैं और बैलों द्वारा मडाई करते हैं।तत्पश्चात्
        पंखे की सहायता से ओसाई की जाती है। पैर से चलाया जाने वाला जापानी पैडी थ्रेसर का प्रयोग भी किया जाता है।</string>

    <string name="ph15">उपज एंव भंडारण: धान की देशी किस्मों से 25-30 क्विंटल /हे. छिटकवाँ धान से 15-20 क्विंटल ./हे.
        तथा धान की बौनी उन्नत किस्मों से 50-80 क्विंटल /हे. उपज प्राप्त की जा सकती है।धान को अच्छी तरह धूप में सूखा लेते हैं
        तथा दोनों में 12-13 प्रतिशत नमी पर हवा व नमी रहित स्थान पर भंडारण किया जाना चाहिए। धान को कूटकर चावल तैयार किया जाता है।
        धान कूटने वाले यंत्र को  पावर राइस हलर कहते हैं।इससे 66-67 प्रतिशत चावल प्राप्त होता है।जबकि हाथ से कूटने पर 70 प्रतिशत चावल प्राप्त होता है।
        प्रायः छिलके और चावल का अनुपात 1:2 का होता है।</string>

    <string name="title_activity_show_rates">ShowRates</string>
    <string name="title_activity_survey">Survey</string>
    <string name="title_activity_horticulture">Horticulture Crops</string>
    <string name="crops_production_title">Crops</string>
    <string name="bazaar_title">Bazaar Rates</string>
    <string name="production_details_title">Production Details</string>
    <string name="crop_detail_title">Crop Detail</string>
    <string name="title_activity_web">Scheme Details</string>

    // string of Horticulture related
    <string name="mango_title_hi">आम की खेती</string>
    <string name="mango_title_en">Mango Production</string>

    <string-array name="headings_m_b">
        <item name="mh1">1. परिचय</item>
        <item name="mh2">2. जलवायु और भूमि</item>
        <item name="mh3">3. प्रजातियाँ</item>
        <item name="mh4">4. गड्डों की तैयारी में सावधानियाँ</item>
        <item name="mh5">5. प्रवर्धन या प्रोपोगेशन</item>
        <item name="mh6">6. खाद एवं उर्वरक</item>
        <item name="mh7">7. सिंचाई का समय</item>
        <item name="mh8">8. गुड़ाई और खरपतवार नियंत्रण</item>
        <item name="mh9">9. रोग और नियंत्रण</item>
        <item name="mh10">10. कीट और उनका नियंत्रण</item>
        <item name="mh11">11. फलों को तोड़ने का समय</item>
        <item name="mh12">12.  उपज</item>
    </string-array>

    <string name="md1">आम की खेती लगभग पूरे देश में की जाती हैI यह मनुष्य का बहुत ही प्रीय फल मन जाता है इसमे खटास लिए
        हुए मिठास पाई जाती हैI जो की अलग अलग प्रजातियों के मुताबिक फलो में कम ज्यादा मिठास पायी जाती हैI कच्चे आम से चटनी
        आचार अनेक प्रकार के पेय के रूप में प्रयोग किया जाता हैI इससे जैली जैम सीरप आदि बनाये जाते हैI यह विटामीन ए व् बी का
        अच्छा श्रोत हैI</string>

    <string name="md2">आम की खेती के लिए किस प्रकार की जलवायु और भूमि की आवश्यकता होती है?
        आम की खेती उष्ण एव समशीतोष्ण दोनों प्रकार की जलवायु में की जाती हैI आम की खेती समुद्र तल से
        600 मीटर की ऊँचाई तक सफलता पूर्वक होती है इसके लिए 23.8 से 26.6 डिग्री सेंटीग्रेट तापमान अति उतम
        होता हैई आम की खेती प्रत्येक किस्म की भूमि में की जा सकती हैI परन्तु अधिक बलुई, पथरीली, क्षारीय तथा जल
        भराव वाली भूमि में इसे उगाना लाभकारी नहीं है, तथा अच्छे जल निकास वाली दोमट भूमि सवोत्तम मानी जाती हैI</string>

    <string name="md3">आम के पेड़ लगाने से पहले वो कौन-कौन सी उन्नतशील प्रजातियाँ है?
        हमारे देश में उगाई जाने वाली किस्मो में, दशहरी, लगडा, चौसा, फजरी, बाम्बे ग्रीन, अलफांसो, तोतापरी, हिमसागर, किशनभोग,
        नीलम, सुवर्णरेखा,वनराज आदि प्रमुख उन्नतशील प्रजातियाँ हैI</string>

    <string name="md4">वर्षाकाल आम के पेड़ो को लगाने के लिए सारे देश में उपयुक्त माना गया हैI जिन क्षेत्रो में वर्षा आधिक होती
        है वहां वर्षा के अन्त में आम का बाग लगाना चाहिएI लगभग 50 सेन्टीमीटर व्यास एक मीटर गहरे गढ्ढे मई माह में खोद कर उनमे
        लगभग 30 से 40 किलो ग्राम प्रति गड्ढा सड़ी गोबर की खाद मिटटी में मिलाकर और 100 किलोग्राम क्लोरोपाइरिफास पावडर बुरककर
        गड्ढो को भर देना चाहिएI पौधों की किस्म के अनुसार 10 से 12 मीटर पौध से पौध की दूरी होनी चाहिए, परन्तु आम्रपाली किस्म के
        लिए यह दूरी 2.5 मीटर ही होनी चाहिएI</string>

    <string name="md5">आम के बीजू पौधे तैयार करने के लिए आम की गुठलियों को जून-जुलाई में बुवाई कर दी जाती है आम की प्रवर्ध
        न की विधियों में भेट कलम, विनियर, साफ्टवुड ग्राफ्टिंग, प्रांकुर कलम, तथा बडिंग प्रमुख है, विनियर एवम साफ्टवुड ग्राफ्टिंग द्वारा
        अच्छे किस्म के पौधे कम समय में तैयार कर लिए जाते हैI</string>

    <string name="md6">बागो की दस साल की उम्र तक प्रतिवर्ष उम्र के गुणांक में नाइट्रोजन, पोटाश तथा फास्फोरस प्रत्येक
        को १०० ग्राम प्रति पेड़ जुलाई में पेड़ के चारो तरफ बनायीं गयी नाली में देनी चाहिएI इसके अतिरिक्त मृदा की भौतिक एवं
        रासायनिक दशा में सुधार हेतु 25 से 30 किलोग्राम गोबर की सड़ी खाद प्रति पौधा देना उचित पाया गया हैI जैविक खाद हेतु
        जुलाई-अगस्त में 250 ग्राम एजोसपाइरिलम को 40 किलोग्राम गोबर की खाद के साथ मिलाकर थालो में डालने से उत्पादन में वृदि पाई गयी हैI</string>

    <string name="md7">आम की फसल के लिए बाग़ लगाने के प्रथम वर्ष सिचाई 2-3 दिन के अन्तराल पर आवश्यकतानुसार करनी चाहिए 2 से 5 वर्ष
        पर 4-5 के अन्तराल पर आवश्यकताअनुसार करनी चहियेI तथा जब पेड़ो में फल लगने लगे तो दो तीन सिचाई करनी अति आवश्यक हैI आम के बागो
        में पहली सिचाई फल लगने के पश्चात दूसरी सिचाई फलो का काँच की गोली के बराबर अवस्था में तथा तीसरी सिचाई फलो की पूरी बढवार होने पर करनी
        चाहिएI सिचाई नालियों द्वारा थालो में ही करनी चाहिए जिससे की पानी की बचत हो सकेI</string>

    <string name="md8">आम के बाग को साफ रखने के लिए निराई गुड़ाई तथा बागो में वर्ष में दो बार जुताई कर देना चाहिए इससे खरपतवार
        तथा भूमिगत कीट नष्ट हो जाते है इसके साथ ही साथ समय समय पर घास निकलते रहना चाहिएI</string>

    <string name="md9">आम के रोगों का प्रबन्धन कई प्रकार से करते हैI जैसे की पहला आम के बाग में पावडरी मिल्ड्यू यह एक बीमारी
        लगती है इसी प्रकार से खर्रा या दहिया रोग भी लगता है इनसे बचाने के लिए घुलनशील गंधक 2 ग्राम मात्रा प्रति लीटर पानी में या
        ट्राईमार्फ़ 1 मिली प्रति लीटर पानी या डाईनोकैप 1 मिली प्रति लीटर पानी घोलकर प्रथम छिडकाव बौर आने के तुरन्त बाद दूसरा छिडकाव
        10 से 15 दिन बाद तथा तीसरा छिडकाव उसके 10 से 15 दिन बाद करना चाहिए आम की फसल को एन्थ्रक्नोज फोमा ब्लाइट डाईबैक
        तथा रेडरस्ट से बचाव के लिए कापर आक्सीक्लोराईड 3 ग्राम मात्रा प्रति लीटर पानी में घोलकर 15 दिन के अन्तरालपर वर्षा ऋतु प्रारंभ
        होने पर दो छिडकाव तथा अक्टूबर-नवम्वर में 2-3 छिडकाव करना चाहिए</string>

    <string name="md10">आम में भुनगा फुदका कीट, गुझिया कीट, आम के छल खाने वाली सुंडी तथा तना भेदक कीट, आम में डासी मक्खी
        ये कीट हैI आम की फसल को फुदका कीट से बचाव के लिए एमिडाक्लोरपिड 0.3 मिलीलीटर प्रति लीटर पानी में घोलकर प्रथम छिडकाव
        फूल खिलने से पहले करते हैI दूसरा छिडकाव जब फल मटर के दाने के बराबर हो जाये, तब कार्बरिल 4 ग्राम प्रति लीटर पानी में मिलकर
        छिडकाव करना चाहिएI इसी प्रकार से आम की फसल को गुझिया कीट से बचाव के लिए दिसंबर माह के प्रथम सप्ताह में आम के तने के चारो
        ऒर गहरी जुताई करे, तथा क्लोरोपईरीफ़ास चूर्ण 200 ग्राम प्रति पेड़ तने के चारो बुरक दे, यदि कीट पेड़ पर चढ़ गए हो तो एमिडाक्लोरपिड
        0.3 मिलीलीटर प्रति लीटर पानी में घोलकर जनवरी माह में 2 छिडकाव 15 दिन के अंतराल पर करना चाहिए </string>

    <string name="md11">आम की परिपक्व फलो की तुड़ाई 8 से 10 मिमी लम्बी डंठल के साथ करनी चाहिए, जिससे फलो पर स्टेम राट बीमारी
        लगने का खतरा नहीं रहता हैI तुड़ाई के समय फलो को चोट व् खरोच न लगने दें, तथा मिटटी के सम्पर्क से बचायेI आम के फलो का श्रेणीक्रम
        उनकी प्रजाति, आकार, भार, रंग व परिपक्ता के आधार पर करना चाहिएI</string>

    <string name="md12">रोगों एवं कीटो के पूरे प्रबंधन पर प्रति पेड़ लगभग 150 किलोग्राम से 200 किलोग्राम तक उपज प्राप्त हो सकती हैI
        लेकिन प्रजातियों के आधार पर यह पैदावार अलग-अलग पाई गयी हैI</string>

    <string name="banana_title_hi">केला की खेती</string>

    <string name="banana_title_en">Production Method of Banana</string>

    <string name="bd1">केला भारत वर्ष का प्राचीनतम स्वादिष्ट पौष्टिक पाचक एवं लोकप्रीय फल है अपने देश में प्राय:हर गाँव में
        केले के पेड़ पाए जाते है इसमे शर्करा एवं खनिज लवण जैसे कैल्सियम तथा फास्फोरस प्रचुर मात्रा में पाए जाता हैI फलो का उपयोग
        पकने पर खाने हेतु कच्चा सब्जी बनाने के आलावा आटा बनाने तथा चिप्स बनाने के कम आते हैI इसकी खेती लगभग पूरे भारत वर्ष
        में की जाती हैI</string>

    <string name="bd2">गर्मतर एवं सम जलवायु केला की खेती के लिए उत्तम होती है अधिक वर्षा वाले क्षेत्रो में केला की खेती सफल
        रहती है जीवांश युक्त दोमट एवम मटियार दोमट भूमि ,जिससे जल निकास उत्तम हो उपयुक्त मानी जाती है भूमि का पी एच मान 6-7.5 तक
        इसकी खेती के लिए उपयुक्त होता हैI</string>

    <string name="bd3">उन्नतशील प्रजातियाँ केले की दो प्रकार की पाई जाती है फल खाने वाली किस्स्मो में गूदा मुलायम, मीठा तथा स्टार्च
        रहित सुवासित होता है जैसे कि बसराई,ड्वार्फ ,हरी छाल,सालभोग,अल्पान,रोवस्ट तथा पुवन इत्यादि प्रजातियाँ है दूसरा है सब्जी बनाने
        वाली इन किस्मो में गुदा कडा स्टार्च युक्त तथा फल मोटे होते है जैसे कोठिया,बत्तीसा, मुनथन एवं कैम्पिरगंज हैI</string>

    <string name="bd4">खेत की तैयारी समतल खेत को 4-5 गहरी जुताई करके भुर भूरा बना लेना चाहिए उत्तर प्रदेश में मई माह में
        खेत की तैयारी कर लेनी चाहिए इसके बाद समतल खेत में लाइनों में गढढे तैयार करके रोपाई की जाती हैI</string>

    <string name="bd5">पौध रोपण में केले का रोपण पुत्तियो द्वारा किया जाता है, तीन माह की तलवार नुमा पुत्तियाँ जिनमे घनकन्द पूर्ण
        विकसित हो का प्रयोग किया जाता है पुत्तियो का रोपण 15-30 जून तक किया जाता है इन पुत्तियो की पत्तियां काटकर रोपाई तैयार
        गढ़ढो में करनी चाहिए रोपाई के बाद पानी लगाना आवश्यक हैI</string>

    <string name="bd6">भूमि के उर्वरता के अनुसार प्रति पौधा 300 ग्राम नत्रजन 100 ग्राम फास्फोरस तथा 300 ग्राम पोटाश की आवश्यकत
        ा पड़ती है फास्फोरस की आधी मात्रा पौध रोपण के समय तथा शेष आधी मात्रा रोपाई के बाद देनी चाहिए नत्रजन की पूरी मात्रा ५ भागो में बाँटकर
        अगस्त, सितम्बर ,अक्टूबर तथा फरवरी एवं अप्रैल में देनी चाहिए पोटाश की पूरी मात्रा तीन भागो में बाँटकर सितम्बर ,अक्टूबर एवं अप्रैल में देना चाहिएI</string>

    <string name="bd7">केले के बाग में नमी बनी रहनी चाहिए पौध रोपण के बाद सिचाई करना अति आवश्यक है आवश्यकतानुसार ग्रीष्म
        ऋतु 7 से 10 दिन के तथा शीतकाल में 12 से 15 दिन अक्टूबर से फरवरी तक के अन्तराल पर सिचाई करते रहना चाहिए मार्च स
        े जून तक यदि केले के थालो पर पुवाल गन्ने की पत्ती अथवा पालीथीन आदि के बिछा देने से नमी सुरक्षित रहती है, सिचाई की मात्रा
        भी आधी रह जाती है साथ ही फलोत्पादन एवं गुणवत्ता में वृद्धि होती हैI</string>

    <string name="bd8">केले के रोपण के दो माह के अन्दर ही बगल से नई पुत्तियाँ निकल आती है इन पुत्तियों को समय - समय पर
        काटकर निकलते रहना चाहिए रोपण के दो माह बाद मिट्टी से 30 सेमी० व्यास की 25 सेमी० ऊँचा चबूतरा नुमा आकृति बना देनी चाहिए
        इससे पौधे को सहारा मिल जाता है साथ ही बांसों को कैची बना कर पौधों को दोनों तरफ से सहारा देना चाहिए जिससे की पौधे गिर न सकेI</string>

    <string name="bd9">केले की फसल में कई रोग कवक एवं विषाणु के द्वारा लगते है जैसे पर्ण चित्ती या लीफ स्पॉट ,गुच्छा शीर्ष या बन्ची टाप,एन्थ्रक्नोज
        एवं तनागलन हर्टराट आदि लगते है नियंत्रण के लिए ताम्र युक्त रसायन जैसे कापर आक्सीक्लोराइट 0.3% का छिडकाव करना चाहिए या
        मोनोक्रोटोफास 1.25 मिलीलीटर प्रति लीटर पानी के साथ छिडकाव करना चाहिएI</string>

    <string name="bd10">केले में कई कीट लगते है जैसे केले का पत्ती बीटिल (बनाना बीटिल),तना बीटिल आदि लगते है नियंत्रण के लिए मिथाइल
        ओ -डीमेटान 25 ई सी 1.25 मिली० प्रति लीटर पानी में घोलकर छिडकाव करना चाहिएI या कारबोफ्युरान अथवा फोरेट या थिमेट 10 जी दानेदार
        कीटनाशी प्रति पौधा 25 ग्राम प्रयोग करना चाहिएI</string>

    <string name="bd11">केले में फूल निकलने के बाद लगभग 25-30 दिन में फलियाँ निकल आती है पूरी फलियाँ निकलने के बाद घार के अगले भाग से
        नर फूल काट देना चाहिए और पूरी फलियाँ निकलने के बाद 100 -140 दिन बाद फल तैयार हो जाते है जब फलियाँ की चारो घरियाँ तिकोनी न रहकर
        गोलाई लेकर पीली होने लगे तो फल पूर्ण विकसित होकर पकने लगते है इस दशा पर तेज धार वाले चाकू आदि के द्वारा घार को काटकर पौधे से अलग
        कर लेना चाहिएI</string>

    <string name="bd12">सभी तकनीकी तरीके अपनाने से की गई केले की खेती से 300 से 400 कुन्तल प्रति हेक्टेयर उपज प्राप्त होती है</string>



    <string name="gd1">अमरूद को अंग्रेजी में ग्वावा कहते हैं। वानस्पतिक नाम सीडियम ग्वायवा, प्रजाति सीडियम, जाति ग्वायवा, कुल मिटसी)।
        वैज्ञानिकों का विचार है कि अमरूद की उत्पति अमरीका के उष्ण कटिबंधीय भाग तथा वेस्ट इंडीज़ से हुई है। भारत की जलवायु में यह इतना घुल
        मिल गया है कि इसकी खेती यहाँ अत्यंत सफलतापूर्वक की जाती है। पता चलता है कि 17 वीं शताब्दी में यह भारतवर्ष में लाया गया। अधिक सहिष्ण
        होने के कारण इसकी सफल खेती अनेक प्रकार की मिट्टी तथा जलवायु में की जा सकती है। अमरूद का फल वृक्षों की बागवानी मे एक महत्वपूर्ण स्थान है। इसकी बहुउपयोगिता एवं पौष्टिकता को ध्यान मे
        रखते हुये लोग  इसे गरीबों का सेब कहते हैं। इसमे विटामिन सी प्रचुर मात्रा मे पाया जाता है। इससे जैम, जैली, नेक्टर आदि परिरक्षित पदार्थ तैयार किये जाते है।</string>


    <string name="gd2">अमरूद की सफल खेती उष्ण कटीबंधीय और उपोष्ण-कटीबंधीय जलवायु में सफलतापूर्वक की जा सकती है। उष्ण क्षेत्र
        ों में तापमान व नमी के पर्याप्त मात्रा में उपलब्ध रहने पर फल वर्ष भर लगते हैं। अधिक वर्षा वाले क्षेत्र 1245  सेमी से अधिक
        इसकी बागवानी के उपयुक्त नहीं है। छोटे पौधे पर पाले का असर होता है। जब कि पूर्ण विकसित पौधे 44 डिग्री सेल्सियस तक का तापमान
        आसानी से सहन कर सकते हैं। अमरूद को लगभग प्रत्येक प्रकार की भूमि में उगाया जा सकता है। परंतु अच्छे उत्पादन में उपजाऊ बलुई दोमट भूमि अच्छी रहती है। बलुई भूमि मिटटी
        4.5 में पीएच मान तथा चूनायुक्त भूमि में 8.2 पीएच मान पर भी इसे सफलतापूर्वक उगाया जा सकता है।</string>

    <string name="gd3">अमरूद की बहुत सी किस्मे प्रचलित है जैसे की इलाहाबादी सफ़ेदा,सरदार (लखनऊ -49),सेबनुमा अमरूद (एप्पल कलर ग्वावा )
        ,इलाहाबादी सुरखा, बेहट कोकोनट एवं ललित हैI इलाहाबादी सफ़ेदा एवं सरदार इसी को लखनऊ -49 कहते है,
        अपने स्वाद एवं फलत के लिए विशेष तौर से विख्यात हैI</string>

    <string name="gd4">इसके पौधे की रोपाई हेतु पहले 60 सेमी० चौड़ाई, 60 सेमी० लम्बाई, 60 सेमी० गहराई के गड्ढे तैयार करके 20-25 किग्रा
        सड़ी गोबर की खाद 250 ग्राम सुपर फास्फेट तथा 40-50 ग्राम फालीडाल धुल ऊपरी मिटटी में मिलाकर गड्ढो को भर कर सिचाई कर देते है इसके
        पश्चात पौधे की पिंडी के अनुसार गड्ढ़े को खोदकर उसके बीचो बीच लगाकर चारो तरफ से अच्छी तरह दबाकर फिर हल्की सिचाई कर देते हैI</string>

    <string name="gd5">पौध रोपण के लिए जुलाई, अगस्त तथा सितम्बर माह को उपयुक्त मानते है जहा पर सिचाई की समस्या नहीं होती है
        वहाँ पर फरवरी मार्च में भी रोपण किया जा सकता है अमरूद के पौधो का लाईन से लाईन 5 मीटर तथा पौधे से पौधे 5 मीटर अथवा लाईन स
        े लाईन 6 मीटर और पौधे से पौधे 6 मीटर की दूरी पर रोपण किया जा सकता हैैं  </string>

    <string name="gd6">पौधा लगाने से पहले गड्ढा तैयार करते समय प्रति गड्ढा 20 से 25 किग्रा सड़ी गोबर की खाद डालकर तैयार गड्ढ
        े में पौध लगते है इसके पश्चात प्रति वर्ष 5 वर्ष तक इस प्रकार की खाद दी जाती है जैसे की एक वर्ष की आयु के पौधे पर 15 किलोग्राम
        गोबर की खाद, 260 ग्राम यूरिया, 375 ग्राम सुपर फास्फेट तथा 500 ग्राम पोटेशियम सल्फेट इसी प्रकार दो वर्ष के पौधे के लिए 30 किलोग्राम
        गोबर की खाद, 500 ग्राम यूरिया, 750 ग्राम सुपर फास्फेट एवं 200 ग्राम पोटेशियम सल्फेटI तीन साल के पौधे के लिए 45 किलोग्राम गोबर की
        खाद, 780 ग्राम यूरिया, 1125 ग्राम सुपर फास्फेट एवं 300 ग्राम पोटेशियम सल्फेटI और चार साल के पौधे के लिए 60 किलोग्राम गोबर की खाद,
        1050 ग्राम यूरिया, 1500 ग्राम सुपर फास्फेट एवं 400 ग्राम पोटेशियम सल्फेट इसी तरह से पांच साल के पौधे के लिए 75 किलोग्राम गोबर की खाद,
        1300 ग्राम यूरिया, 1875 ग्राम सुपर फास्फेट एवं 500 ग्राम पोटेशियम सल्फेट की आवश्यकता पड़ती है</string>

    <string name="gd7">अमरुद उत्पादन में सिंचाई पर ध्यान देना अतिआवश्यक हैI छोटे पौधे की सिचाई शरद ऋतू में 15 दिन के अन्तराल
        पर तथा गर्मियों में 7 दिन के अन्तराल पर करनी चाहिए लेकिन बड़े होने पर आवश्यकतानुसार सिचाई करनी चाहिएI</string>

    <string name="gd8">अमरुद के उत्पादन में प्रारम्भ में सघाई क्रिया पेड़ो की वृद्धि सुन्दर और मजबूत ढाचा बनाने के लिए की जाती है
        शुरू में मुख्य तना में जमीन से 90 सेमी० की उचाई तक कोई शाखा नहीं निकलने देना चाहिए इसके पश्चात तीन या चार शाखाये बढ़ने दी
        जाती है इसके पश्चात प्रति दूसरे या तीसरे साल ऊपर से टहनियों को काटते रहना चाहिए जिससे की पेड़ो की उचाई अधिक न हो सके
        यदि जड़ से कोइ फुटाव या किल्ला निकले तो उसे भी काट देना चाहिएI</string>

    <string name="gd9">अमरूद में उकठा रोग तथा श्याम वर्ण ,फल गलन या टहनी मार लगते है नियंत्रण के लिए उकठा रोग हेतु खेत
        साफ सुथरा रखना चाहिए अधिक पानी न लगे ,कर्वानिक खादों का प्रयोग तथा ऐसे पेड़ो को उखाड़ कर अलग कर देना चाहिए अन्य
        रोगो हेतु रोग ग्रस्त डालियों को काटकर 0.3% का कापर आक्सीक्लोराईड के घोल का छिडकाव दो या तीन 15 दिन के अन्तराल पर
        करना चाहिएI</string>


    <string name="gd10">अमरूद की फसल मख्खियां तथा छाल खाने वाली सुडी लगाती है मख्खियां नियंत्रण हेतु ग्रसित फल प्रति
        दिन इकठा करके नष्ट कर देना चाहिए सम्भव हो तो बरसात की फसल न ले तथा 500 मिली लीटर मेलाथियान 50 ई. सी. के
        साथ 5 किलो ग्राम गुड या चीनी को 500 लीटर पानी में मिलाकर प्रति एकड़ छिडकाव करे यह 7 से 10 दिन के अन्तराल पर पर दुबार
        ा करें सुडी के लिए सितम्बर अक्टूबर में 10 मिली लीटर मोनोक्रोटोफास या 10 मिली लीटर मेटासिड (मिथाइल पैराथियान ) को 10 लीटर
        पानी में मिलाकर तना की छाल के सूराखो के चारो ओर छाल पर लगाना चाहिए जिससे की कीट प्रभाव न करेI</string>

    <string name="gd11">अमरूद के फलो की तुडाई कैची की सहायता से थोड़ी सी डंठल एवं एक दो पते सहित
        काटकर करनी चाहिए खाने में आधिकतर अधपके फल पसंद किये जाते है तुडाई दो दिन के अन्तराल पर करनी चाहिएI</string>

    <string name="gd12">पौधे लगाने के दो वर्ष बाद फल मिलना प्रारम्भ हो जाते है पेड़ो की देख-रेख अच्छी तरह से की जाय तो
        पेड़ 30 से 40 वर्ष तक उतपादन की अवस्था में बने रहते है उपज की मात्रा किस्म विशेष जलवायु एवं पेड़ की आयु अनुसार प्राप्त
        होती है फिर भी 5 वर्ष की आयु के एक पेड़ से लगभग 400 से 600 तक अच्छे फल प्राप्त होते हैI</string>

    <string-array name="headings_g">
        <item name="mh1">1. परिचय</item>
        <item name="mh2">2. जलवायु और भूमि</item>
        <item name="mh3">3. प्रजातियाँ</item>
        <item name="mh4">4.खेत की तैयारी </item>
        <item name="mh5">5. पौधरोपण</item>
        <item name="mh6">6. खाद एवं उर्वरक</item>
        <item name="mh7">7. जल प्रबंधन</item>
        <item name="mh8">8. खरपतवार प्रबंधन </item>
        <item name="mh9">9.रोग प्रबंधन</item>
        <item name="mh10">10. कीट और उनका नियंत्रण</item>
        <item name="mh11">11. फलों को तोड़ने का समय</item>
        <item name="mh12">12.पैदावार</item>

    </string-array>

    <string name="ah1">1. परिचय</string>
    <string name="ah2">2. जलवायु और भूमि </string>
    <string name="ah3">3. प्रजातियाँ</string>
    <string name="ah4">4.खेत की तैयारी </string>
    <string name="ah5">5.बीज बुवाई </string>
    <string name="ah6">6. खाद एवं उर्वरक</string>
    <string name="ah7">7. जल प्रबंधन</string>
    <string name="ah8">8.रोग प्रबंधन</string>
    <string name="ah9">9. कीट और उनका नियंत्रण</string>
    <string name="ah10">10.फसल कटाई</string>
    <string name="ah11">11.पैदावार</string>
    
    <string name="ad1">अरहर की खेती अकेले या दूसरी फसलो के साथ सहफसली खेती के रूप में भी कर सकते है,
        सहफसली खेती के रूप में ज्यादातर ज्वार  बाजरा मक्का सोयाबीन की खेती की जा सकती हैI</string>

    <string name="ad2">अरहर की खेती के लिए समशीतोसन जलवायु के साथ साथ वुवाई के समय ३० डिग्री सेंटीग्रे तापमान होना अति
        आवश्यक है अरहर की अच्छी उपज के लिए दोमट या बलुई दोमट भूमि अच्छी मानी  जाती </string>

    <string name="ad3">अरहर की खेती के लिए दो प्रकार की उन्नतशील प्रजातियाँ उगाई  जाती है पहली अगेती प्रजातियाँ  होती है, जिसमे उन्नत प्रजातियाँ है पारस, टाइप २१, पूसा ९९२, उपास १२०, दूसरी पछेती या देर से पकने वाली प्रजातियाँ है बहार है, अमर है,
        पूसा ९ है, नरेन्द्र अरहर १ है आजाद अरहर १ ,मालवीय बहार, मालवीय चमत्कार जिनको देर से पकने वाली प्रजातियाँ के रूप से जानते है</string>

    <string name="ad4">खेत की पहली जुताई मिटटी पलटने वाले से करने की जरूरत होती है, उसके बाद दो तीन जुताई
        कल्टीवेटर से करना अति आवश्यक है, इसके बाद आखिरी जुताई के बाद 200-300 कुंतल गोबर की खाद मिलाकर पाटा लगाना
        अति आवश्यक होता हैI</string>

    <string name="ad5">अरहर की जल्दी पकने  वाली प्रजातियाँ है, उनमे १५  से २० किलो ग्राम बीज एक हेक्टर के लिए प्रयाप्त होता है ,
        इसी प्रकार देर से पकने  वाली प्रजातियों के लिए १२ से १५ किलो ग्राम बीज एक हेक्टर के लिए प्रयाप्त होता है अरहर के बीज की वुवाई
        लाइनों में हल के पीछे करनी चाहिए लाइन से लाइन  की दुरी जल्दी पकने वाली प्रजातियों के लिए ४५ सेंटी मीटर पौध से पौध की दुरी २० सेंटी मीटर
        रखते है इसी प्रकार देर  से पकने वाली प्रजातियाँ उसमे लाइन से लाइन की दुरी ६० सेंटी मीटर कर सकते है ,और पौध से
        पौध की दुरी ३० सेंटी मीटर रख सकते है</string>

    <string name="ad6">मृदा परीक्षण कराके ही खाद एवं उर्वरक के बारे में सोचना चाहिए, खाद का प्रयोग खेत की तैयारी के समय कर सकते है,
        उर्वरक 15 किलो नाइट्रोजन 40 किलो ग्राम फास्फोरस तथा 20 किलो ग्राम पोटाश तत्व के रूप में प्रयोग किया जाए तो वहुत अच्छा रहता है,
        नत्रजन की आधी मात्रा तथा फास्फोरस पोटाश की पूरी मात्रा खेत तैयार करते समय प्रयोग करना चाहिए शेष आधी नाइट्रोजन की मात्रा
        वुवाई के 25-30 दिन बाद खड़ी फसल में टापड्रेसिंग के रूप में करे तो पैदावार अच्छी होती है</string>

    <string name="ad7">अरहर किअगेति खेती करने पर अक्टूबर के महीने में पछेती खेती दिसम्बर व जनवरी के माहीने में आवश्यकता
        अनुसार जरूरत पड़ने पर सिचाई करना चाहिए I</string>

    <string name="ad8">इसमें मुख्य तरह उकुटहा वा वंजा रोग लगता है ,इस रोग उपचार के लिए बीज को ३ ग्राम थीरम व १ ग्राम काराब्न्दजिन
        एक किलो ग्राम बीज को वुवाई से पहले शोधित करके वुवाई करनी चाहिए इससे उकता रोग से छुटकारा मिल सकता हैI</string>

    <string name="ad9">अरहर में मुख्यतया फली वेधक पत्ती लपेटक अरहर की फल इस फसल को प्रभावित करती है ,इसके उपचार के लिए मोनोक्रोटोफा
        स ३६ ई सी १००० लीटर पानी में घोल ले और छिडकाव करे तो इस रोग से छुटकारा मिल सकता है</string>

    <string name="ad10">अरहर की जल्दी पकने वाली प्रजातियाँ की कटाई वुवाई के १४० दिन से १५० दिन अथार्त १५ नवम्बर से १५ जनवरी तक की जाती है देर से पकने वाली प्रजातियाँ जो किसान भाई उगाते है ,
        उस फसल की कटाई २६०   से २७० दिन अथार्त  १५ मार्च से १५ अप्रैल की वीच कटाई की जाती है I</string>

    <string name="ad11">अरहर की जल्दी पकने वाली प्रजातियाँ की उपज १८षे२० कुंतल ले सकते है इसी तरीके
        से जो देर से पकने वाली प्रजातियाँ है उस फसल से २५ से ३० कुंतल उपज प्राप्त कर सकते है I</string>

    <string-array name="problems">
        <item>फसल में रोग व कीट नियन्त्रण</item>

        <item>नीम एक सर्वोत्तम कीटनाशक</item>

        <item>गन्ने की फसल में होने वाले रोग और निदान</item>

        <item>दीमक एक खतरनाक कीट एवं उसका नियंत्रण</item>

    </string-array>

    <string name="prob1">
        सामग्री\n

        गौमूत्र \t                                           10 ली. (देशी गाय)\n

        गाय का गोबर \t                                   5 कि. ग्रा.\n

        हल्दी      \t                                         250 ग्राम\n

        लहसुन का पेस्ट  \t                             250 ग्राम\n

        पानी             \t                                5 लीटर \n

        सभी सामग्री को आपस में मिला दें और 25-30 दिन तक प्लास्टिक पात्र में रखें। इसके बाद 150-200 ली. पानी तथा 1 ली. दूध मिला कर पौध रोपण के 20 दिन बाद व फूल आने से 15 दिन पहले फसल में छिड़काव करें।

       \n \t1 कि.ग्राम तुलसी की पत्तियों में 1 ली. पानी मिलाकर उबालें। जब आधा पानी रह जाए तो उसमें से तुलसी की पत्तियाँ छान लें व दुबारा गर्म करें। जब पानी 100-150 ग्राम रह जाये तो उबालना बन्द कर दें। झुलसा व फफूँदी रोगों से ग्रस्त फसलों पर इसका छिड़काव करें।

        लकड़ी की राख, रेत, धान की भूसी को नीम के तेल या मिट्टी तेल में 5:1 के अनुपात में मिला कर 12 घंटे रखें। इसके बाद खेत में छिड़काव कर दें। इसके छिड़काव से कीट खेतों से भाग जाते हैं।

       \n \t1 कि.ग्रा. तम्बाकू की पत्तियों का पाउडर 20 कि.ग्रा. लकड़ी की राख के साथ मिला कर बीज बुआई या पौध रोपण से पहले खेत में छिड़काव करें।

       \n \t1 कि.ग्रा. तम्बाकू की पत्तियों को 10 ली. पानी में गर्म करें। ठण्डा होने के बाद उसमें 250 ग्राम चूना और 500 मि.ली. मिट्टी का तेल मिलायें। इसको 20 ली. पानी में मिला दें तथा उसमें 100 ग्राम साबुन का घोल मिला कर दीमक से फसल के बचाव के लिये छिड़काव करें।

        \n1 \t ली. दूध में 12 ली. पानी मिलायें। 50 ग्राम तुलसी या बेल का रस मिला कर 15-20 दिन के अन्तराल पर छिड़काव करें। यह फफूँदी वाले रोगों में काफी लाभदायक होता है।

        \n \t धान की भूसी 5 कि.ग्रा., 2 ली. मट्ठा, 2 कि. ग्रा., तिल की पत्तियाँ, 6 ली.गोमूत्र को आपस में मिला कर एक प्लास्टिक पात्र में 7-10 दिन रखें। इसके बाद 40 ली. पानी मिला कर बीज बुआई या पौध रोपण से पहले खेत में छिड़क दें। यह मिर्च व बैंगन में बहुत उपयोगी है।

        ज्यादा देर से बुवाई करने पर फसल पर रोग व कीट ज्यादा लगते हैं व उत्पादन कम होता है। खेत में ज्यादा समय तक पानी भरकर नहीं रखना चाहिए। इससे कई रोग व कीट लगने की सम्भावना बढ़ जाती है। समय पर पानी खेत से बाहर निकालते रहना चाहिये जिससे भूमि में हवा का आवागमन सही ढँग से हो सके। इससे पौध अच्छी तरह बढ़ते हैं व उनमें रोग प्रतिरोधक क्षमता भी बढ़ती है।

    </string>

    <string name="prob2">
        प्रक्रति की एक अमूल्य देंन  है नीम नीम लोगों की दैनिक जिन्दगी में एक महत्वपूर्ण भूमिका रखता ह
        ै नीम एक औषधि है और एक प्रभावशाली कीटनाशक भी आधुनिक जहरीले कीटनाशकों की तुलना में नीम
        एक सर्वोत्तम कीटनाशक है। अनाज के भंडारण, दीमकों से सुरक्षा से लेकर पेड़-पौधों की हर तरह की बीमारी म
        ें इसके विविध उपयोग आज भी लोग किया करते हैं। इस क्षेत्र में किसानों को यदि वैज्ञानिकों का सहयोग मिल जाए तो
        यह अकेला वृक्ष दुनिया भर के कीटनाशकों के कारखाने बंद करवा सकता है।

        \n \t आधुनिकतम जानकारियों के अनुसार नीम की पत्तियों से निकाले गए कीटनाशकों से 300 किस्मों की कीट प्रजातियों को नियंत्रित
        किया जा सकता है। यही नहीं नीम उत्पादों से करीब एक दर्जन किस्म के हानिकारक सूत्र कृमियों एवं कुछ फफूंदियों को भी नियंत्रित
        किया जा सकता है। केवल भारत में ही 110 से अधिक ऐसी कीट प्रजातियाँ हैं जिनका नियंत्रण नीम से किया जाता सकता है। यह नीम
        के कीटनाशी गुणों का ही कमाल है कि भारतीय जड़ी-बूटियों एवं औषधिय पौधों में नीम पर सर्वाधिक पेटेंट किए गए हैं। अब तक नीम पर
        अमेरिका 54, जापान 59, इंग्लैंड 6 तथा भारत 36 उत्पाद एवं प्रक्रिया पेटेंट ले चुका है। इसके बावजूद दुनिया के अनेक देशों में नीम
        पर अनुसंधान जारी हैं। इसके गुणों को देखते हुए ही ऑस्टेलिया, अफ्रीका, कैरिबियाई द्वीप समूह, प्योर्टोरिको, वर्जिन द्वीप समूह तथा
        हाइती आदि देशों में नीम के वृक्ष बहुतायत से लगाए जा रहे हैं। भारत से नीम के पदार्थों का निर्यात लगातार बढ़ रहा है।

    </string>

    <string name="prob3">

        हमारे देश में गन्ना प्रमुख रूप से नकदी फसल के रूप में उगाया जाता है,
        जिसकी खेती प्रति वर्ष लगभग 30 लाख हेक्टर भूमि में की जाती है, इस देश में
        औसत उपज 65.4 टन प्रति हेक्टर है, जो की काफी कम है, यहाँ पर मुख्य रूप से गन्ना द्वारा
        ही चीनी व गुड बनाया जाता है Iउत्तर प्रदेश में और ख़ास तौर से पश्चिमी उत्तर प्रदेश में अधिकांश खेती गन्ने की ही होती है।
        ऐसे में किसानों के लिए ये जानना बेहद ज़रूरी है कि गन्ने की फसल को कौन से रोग बर्बाद कर सकते हैं और उनके रोकथाम के लिए किसान क्या कर सकते हैं!

       \n प्रमुख कीट/रोग

       \n 1. अंकुर बेधक

        \n उपोष्ण जलवायु वाले क्षेत्रों में अंकुरण से चार माह तक इसका प्रकोप रहता है। इसके लारवा वृद्धि बिन्दुओं को बेधकर मृत केन्द्र बनाते है जिसमें से सिरके जैसी बदबू आती है।
        \n रोकथाम

        \n• अंकुर बेधक के प्रकोप से ग्रस्त गन्नों को निकाल कर नष्ट कर देना चाहिए।
        \n• एकीकृत नाद्गाीजीव प्रबन्धन के अन्तर्गत ट्राइकोग्रामा कीलोनिस के 10 कार्ड प्रति हे0 की दर से प्रयोग करना चाहिए अथवा
        \n• मेटाराइजियम एनिसोप्ली की 2.5 किग्रा0 मात्रा प्रति हे0 की दर से 75 किग्रा0 गोबर की खाद में मिलाकर प्रयोग करना चाहिए।
        \n• रसायनिक नियंत्रण हेतु निम्नलिखित कीटनाद्गाको में से किसी एक का प्रयोग करना चाहिए।
        \n• क्लोरपाइरीफास 20 प्रतिद्गात ई0सी0 1.5 ली0 प्रति हे0 800-1000 ली0 पानी में घोलकर छिडकाव करना चाहिए अथवा
       \n • कार्बोफ्‌यूरान 3 प्रतिद्गात सी0जी0 30 किग्रा0 प्रति हे0 की दर से बुरकाव करना चाहिए अथवा
       \n • फिप्रोनिल 0.3 प्रतिद्गात जी0आर0 के 2.5 किग्रा0 प्रति हे0 की दर से अथवा
       \n फोरेट 10 प्रतिद्गात सी0जी0 30 किग्रा0 प्रति हे0 की दर से बुरकाव करना चाहिए ।

       \n 2. अगोले की सड़न
       \n (जुलाई से सितम्बर तक)
        \nऊपर की नयी पत्तियॉ प्रारम्भ में हल्की पीली अथवा सफेद पड़ जाती है जो बाद में सड़ कर नीचे गिर जाती है। यह रोग वर्षाकाल में अधिक लगता है तथा गन्ने की बढवार पर प्रतिकूल प्रभाव डालता है।
        रोकथाम

        \n• रोग प्रतिरोधी प्रजातियों का ही प्रयोग करना चाहिए। यदि किसी बीज गन्ने के कटे हुए सिरे अथवा गॉठों पर लालिमा दिखे तो ऐसे सेट का प्रयोग नही करना चाहिए।
        \n• स्वस्थ बीज गन्ना की बुवाई करना चाहिए। जिसका बीज आर्द्र गर्म वायु उपचार(54 से0 ताप पर 2.5 घण्टों तक 99 प्रतिद्गात आर्द्रता पर ) विधि से पूर्वोपचारित किया गया हो।
        \n• पौधशालाओं के लिए खेत का चयन में समुचित जल निकास की व्यवस्था सुनिद्गिचत कर लेनी चाहिए। ताकि वर्षा ऋतु में पानी का जमाव न हो सके।
       \n ट्राइकोडरमा 2.5 किग्रा0 प्रति हे0 की दर से 75 किग्रा0 अध सडे गोबर की खाद में मिलाकर प्रयोग करना चाहिए अथवा
        स्यूडोमोनास फ्‌लोरिसेन्स 2.5 किग्रा0 प्रति हे0 की दर से 100 किग्रा0 अध सडे़ गोबर की खाद में मिलाकर प्रयोग करना चाहिए।

        \n4. कडुआ रोग (चाबुक कडुआ)
       \n (अप्रैल से मई तक)




    </string>

    <string name="prob4">

        दीमक एक कटिबंधों में सबसे हानिकारक कीटों के हैं और कृषि के क्षेत्र में काफी समस्याएं,
        पैदा कर सकता है .दीमक कीड़े के एक समूह 2500 प्रजातियां है इनके घोंसलों भूमिगत होते  है,
       \n इसके रोकथाम के लिए कुछ उपाय निम्न हैं

       \n १- मटका विधि :-
           \n आवश्यक  सामग्री
               \n \t  1-मक्का के भुट्टे की गिंड़याँ
               \n \t  2- मिटटी का घड़ा
                \n \t 3- सूती कपडा

            \n प्रयोग विधि
          \n \t  मक्का के भुट्टे के दाने  निकलने के बाद जो गिल्लियां बचती
            है (आठ से दस गिल्लियां ) मिटटी के घड़े में इकट्ठा कर घड़े में रख कर  घड़े के मुंह पर छिद्र वाला सूती कपडा  बांध देते हैं फिर  इसे खेत में प्रकार गाढ़ते हैं कि घड़े का मुंह  जमीन से १ इंच ऊपर निकला हो
            कुछ दिनों के बाद घडें में बहुत सी दीमक आ जाती है उसके बाद घड़े को निकल कर गर्म कर लें  ताकि दीमक समाप्त  को जाएँ
            इस प्रकार के घड़े खेत में १५ से २० जगह गाड़ें तथा ३ से ५ बार गिल्लियां बदल दें
       \n \n 2-जैविक  घोल
           \n आवश्यक सामग्री
          \n  १- ३-५  किलो करंज के पत्ते
            \n २- ३ किलो नीम के पत्ते
           \n ३- १ किलो अरंडी का तेल
          \n  ४- १० लीटर  गौ मूत्र
          \n  ५- २ किलो सफ़ेद धतूरे के पत्ते
           \n ६- ५ ० ग्राम सर्फ

           \n उपयोग करनें की विधि
           \n १६ लीटर पानी में १५० मिली  घोल मिला कर तनें और जड़ों में छिड़कें या आवश्यकतानुसार प्रयोग करें
    </string>
    <string name="problem_title">Problems and Solution</string>
    <string name="treatment_detail_title">Treatment</string>
    <string name="title_activity_state_department">State Agriculture Department</string>
    <string name="title_activity_soil_health">Soil Health Card</string>

</resources>
